\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{float}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{textcomp}

\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\begin{document}

\title{Inlämningsuppgift 1 \\ Algebrans grunder}
\author{
  Karl \textsc{Lind\'{e}n} \\
  <karl.linden.887@student.lu.se> \\
}
\maketitle
\vfill
\input{sidfot.tex}
\clearpage

\section*{Uppgift 6.23}

Sätt
\[
  k = \frac{1}{\sqrt{5}},
  \quad
  a = \frac{1+\sqrt{5}}{2}
  \quad
  \text{och}
  \quad
  b = \frac{1-\sqrt{5}}{2}.
\]
Det skall då visas för alla \(n \in \mathbb{N}\), att
\begin{equation}
  \label{eq:623}
  f_n = k(a^n-b^n),
\end{equation}
där \(f_n\) är Fibonaccitalen.

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item
  För \(n = 0\) gäller \eqref{eq:623}, ty
  \[ f_0 = k(a^0-b^0) = k(1-1) = k \cdot 0 = 0, \]
  vilket överensstämmer med definitionen.

  \item
  Även för \(n = 1\) gäller \eqref{eq:623}, ty
  \[
    f_1
      = k(a^1-b^1)
      = \frac{1}{\sqrt{5}}
        \left( \frac{1+\sqrt{5}}{2} - \frac{1-\sqrt{5}}{2} \right)
      = \frac{1}{\sqrt{5}} \cdot \frac{2\sqrt{5}}{2} = 1,
  \]
  vilket också stämmer överens med definitionen.

  \item
  Antag, att \eqref{eq:623} gäller för något \(n\) och \(n+1\), där
  \(n \in \mathbb{N}\).
  Definitionsmässigt gäller, att
  \[ f_{n+2} = f_{n+1} + f_n, \]
  varpå induktionsantagandet samt omskrivning ger, att
  \[ f_{n+2} = k(a^{n+1} - b^{n+1}) + k(a^n - b^n) = k(a^n(a+1) - b^n(b+1)). \]
  Notera, att
  \[
    \frac{1 \pm \sqrt{5}}{2} + 1
      = \frac{1 \pm 2\sqrt{5} + 5}{4}
      = \left(\frac{1 \pm \sqrt{5}}{2}\right)^2,
  \]
  varför
  \[
    a+1 = a^2
    \quad
    \text{och}
    \quad
    b+1 = b^2.
  \]
  Därför gäller, att
  \[ f_{n+2} = k(a^n a^2 - b^n b^2) = k(a^{n+2} - b^{n+2}), \]
  vilket visar, att \eqref{eq:623} gäller för \(n+2\), om \eqref{eq:623} gäller
  för \(n\) och \(n+1\).
\end{enumerate}
Tillsammans med induktionsprincipen ger det ovanstående, att \eqref{eq:623}
gäller för alla \(n \in \mathbb{N}\), vilket skulle visas.

\clearpage

\section*{Uppgift 6.27}

Av läsvänlighetskäl, betecknas med A den spelare, som börjar, och med B den
andra spelaren.

Det ska visas, att om högarna från början innehåller lika många stickor, så kan
B förvissa sig om vinst.
Beteckna med \(n\) det initiala antalet stickor i vardera hög.

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item
  Då \(n=1\) är saken klar, ty A måste dra den enda och sista stickan från någon
  hög.
  Således återstår för B endast möjligheten, att dra den enda stickan från den
  återstående högen, varpå B vinner.

  \item
  Antag att B kan förvissa sig om vinst, om högarna vardera innehåller \(n\)
  stickor, där \(1 \le n \le p\) för något \(p \in \mathbb{Z}_+\).
  Då vardera hög från början innehåller \(p+1\) stickor gäller i vanlig ordning,
  att A måste dra ett positivt antal stickor från en av högarna.
  Ifall A drar alla stickor från en hög är saken klar, ty då kan B dra alla
  stickor från den andra högen, varpå B:s vinst är ett faktum.
  I annat fall kan det återstående antalet stickor i högen, som A drog ifrån,
  betecknas \(n\) och det måste gälla, att \(1 \le n \le p\).
  Nu kan B dra ett antal stickor från den andra högen, så att även den
  innehåller \(n\) stickor.
  Efter detta förfarande innehåller högarna \(n\) stickor vardera, då turen går
  över till A.
  Induktionsantagandet ger nu, att B kan förvissa sig om vinst.

  Alltså kan B förvissa sig om vinst, då vardera hög innehåller \(p+1\) stickor.
\end{enumerate}
Den starka induktionsprincipen visar tillsammans med ovanstående diskussion, att
B alltid kan förvissa sig om vinst, om högarna från början innehåller lika många
stickor, vilket skulle visas.

\end{document}
